---
author: Gilles Lassus puis Mireille Coilhac
title: Arbres - Exercices - 1
tags:
  - 8-arbre
---

???+ question "Exercice 1"
	
	*2020, sujet 0*

    **Question  1**

    Déterminer la taille et la hauteur de l’arbre binaire suivant :

    ```mermaid
	graph TD
	A(A)
	B(B)
	E(E)
	C(C)
	D(D)
	F(F)
	L( )
	G(G)
	J( )
	H(H)
	I(I)
	A --- B
	A --- E
	B --- C
	B --- D
	E --- F
	E --- L
	D --- G
	D --- J
	F --- H
	F --- I
	linkStyle 5 stroke-width:0px;
	linkStyle 7 stroke-width:0px;
	style L opacity:0;
	style J opacity:0;
	```

    **Question 2**  

    On décide de numéroter en binaire les nœuds d’un arbre binaire de la façon suivante :  

    - la racine correspond à 1 ;
    - la numérotation pour un fils gauche s’obtient en ajoutant le chiffre 0 à droite au numéro de son
    père ;
    - la numérotation pour un fils droit s’obtient en ajoutant le chiffre 1 à droite au numéro de son
    père ;  


    Par exemple, dans l’arbre ci-dessous, on a utilisé ce procédé pour numéroter les nœuds A, B, C, E et
    F .

	```mermaid
	graph TD
	A(A : 1)
	B(B : 10)
	E(E : 11)
	C(C : 100)
	D(D : ?)
	F(F : 110)
	L( )
	G(G : ?)
	J( )
	H(H : ?)
	I(I : ?)
	A --- B
	A --- E
	B --- C
	B --- D
	E --- F
	E --- L
	D --- G
	D --- J
	F --- H
	F --- I
	linkStyle 5 stroke-width:0px;
	linkStyle 7 stroke-width:0px;
	style L opacity:0;
	style J opacity:0;
	```    

    1. Dans l’exemple précédent, quel est le numéro en binaire associé au nœud G ?
    2. Quel est le nœud dont le numéro en binaire vaut 13 en décimal ?
    3. En notant $h$ la hauteur de l’arbre, sur combien de bits seront numérotés les nœuds les plus en
    bas ?
    4. Justifier que pour tout arbre de hauteur $h$ et de taille $n \geqslant 2$, on a :
    $h\leqslant n \leqslant 2^h-1$


    **Question 3**  
    Un arbre binaire est dit complet si tous les niveaux de l’arbre sont remplis.

	```mermaid
	graph TD
	A(A)
	B(B)
	C(C)
	D(D)
	E(E)
	F(F)
	G(G)
	H(H)
	I(I)
	J(J)
	K(K)
	L(L)
	M(M)
	N(N)
	O(O)

	A --- B
	A --- C
	B --- D
	B --- E
	C --- F
	C --- G
	D --- H
	D --- I
	E --- J
	E --- K
	F --- L
	F --- M
	G --- N
	G --- O
	``` 

    On décide de représenter un arbre binaire complet par un tableau de taille $n + 1$, où $n$ est la taille de
    l’arbre, de la façon suivante:  

    - La racine a pour indice 1 ;
    - Le fils gauche du nœud d’indice i a pour indice $2 \times i$ ;
    - Le fils droit du nœud d’indice i a pour indice $2 \times i + 1$ ;
    - On place la taille $n$ de l’arbre dans la case d’indice 0.

    Répondre aux questions suivantes :  

    1. Déterminer le tableau qui représente l’arbre binaire complet de l’exemple précédent.
    2. On considère le père du nœud d’indice $i$ avec $i \geqslant 2$. Quel est son indice dans le tableau ?

    **Question 4**  

    On se place dans le cas particulier d’un arbre binaire de recherche complet où les nœuds
    contiennent des entiers et pour lequel la valeur de chaque noeud est supérieure à celles des
    noeuds de son fils gauche, et inférieure à celles des noeuds de son fils droit.


    Écrire une fonction `recherche` ayant pour paramètres un arbre `arbre` et un élément `element`. Cette
    fonction renvoie `True` si `element` est dans l’arbre et `False` sinon. L’arbre sera représenté par un tableau
    comme dans la question précédente.


    ??? success "Corrigé"
        **Q1** La taille est 9, la hauteur est 4.  
        **Q2** 1. G est associé à 1010.   
        **Q2** 2. 13 s'écrit 1101 en binaire, c'est donc le nœud I.    
        **Q2** 3. Les nœuds les plus en bas sont notés sur $h$ bits.  
        **Q2** 4. L'arbre de hauteur $h$ de taille minimale est l'arbre filiforme, qui est de taille $h$.  
        L'arbre de hauteur $h$ de taille maximale est l'arbre complet, qui est de taille $2^h-1$. Si $n$ est la taille d'un arbre quelconque de taille $h$, on a donc bien
        
        $h \leqslant n \leqslant 2^h-1$.

        **Q3** 1. Tableau : ```[15, A, B, C, D, E, F, G, H, I, J, K, L, M, N, O]``` .  
        **Q3** 2. Le père du nœud d'indice ```i``` a pour indice ```i//2```.   

        **Q4** :
        ```python
        def recherche(arbre, element):
            i = 1
            while i < len(arbre):
                if arbre[i] == element:
                    return True
                if element < arbre[i]:
                    i = 2*i # on se place sur le fils gauche
                else:
                    i = 2*i +  1 # on se place sur le fils droit
            return False
        ```


???+ question "Exercice 2"

	[Arbre binaire en POO](https://e-nsi.forge.aeif.fr/pratique/N2/800-arbre_bin/sujet/){ .md-button target="_blank" rel="noopener" }

